<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Homepage of Guillaume Lecué</title>
    <description>Empirical processes theory; Learning theory; Compressed sensing; aggregation; phase retreival; Minimax;</description>
    <link>http://localhost:4000/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Wed, 23 Mar 2022 09:58:48 +0100</pubDate>
    <lastBuildDate>Wed, 23 Mar 2022 09:58:48 +0100</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>Offre de stages sur la mesure d'audience croisée en partenariat avec Médiamétrie</title>
        <description>&lt;p&gt;Dans le cadre du partenariat avec Médiamétrie, des postes de stagiaires et d’assistants de recherche sous l’encadrement de Nicolas Chopin et moi-même sont disponibles. Le sujet est la mesure d’audience croisée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/XMM_stage.pdf&quot;&gt;&lt;center&gt;&lt;font face=&quot;verdana&quot; size=&quot;6&quot; color=&quot;blue&quot;&gt; Plus de détails sur le sujet sont disponibles ici &lt;/font&gt;&lt;/center&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si vous êtes intéressé, vous pouvez me contacter directement.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 14 Feb 2022 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2022/02/14/offre_stage_XMM/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2022/02/14/offre_stage_XMM/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Organization of the defenses for the compressed sensing course -- year 2022.</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;!--  &lt;font face=&quot;verdana&quot; size='8' color='red'&gt; Planning des soutenances&lt;/font&gt;  --&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!-- [&lt;center&gt;&lt;font face=&quot;verdana&quot; size='8' color='blue'&gt; ici &lt;/font&gt;&lt;/center&gt;](/assets/planning_soutenance_cs_19_20.pdf) --&gt;&lt;/p&gt;

&lt;font face=&quot;verdana&quot; size=&quot;8&quot; color=&quot;red&quot;&gt; List of projects &lt;/font&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/liste_projets_21_22.pdf&quot;&gt;&lt;center&gt;&lt;font face=&quot;verdana&quot; size=&quot;8&quot; color=&quot;blue&quot;&gt; here &lt;/font&gt;&lt;/center&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;font face=&quot;verdana&quot; size=&quot;8&quot; color=&quot;red&quot;&gt; Group registration deadline : Monday 21 of February at noon&lt;/font&gt;

&lt;!-- We now have to organize the defenses of the projects. Please first check your group number [here](/assets/organisation_soutenance_cs_20_21_1.pdf). Then, fill the following table with your availability. Each slot is 30 minutes long. Check the availability of your teammate before filling the table.

&lt;font face=&quot;verdana&quot; size='8' color='red'&gt; Schedule of the project defense&lt;/font&gt; 
[&lt;center&gt;&lt;font face=&quot;verdana&quot; size='8' color='blue'&gt; here &lt;/font&gt;&lt;/center&gt;](https://docs.google.com/spreadsheets/d/1DoX1R7PkILbzTvW7tUvA6NYKQHE0zi37aMiIbbAko2A/edit?usp=sharing) --&gt;
&lt;!-- 
&lt;font face=&quot;verdana&quot; size='8' color='red'&gt; Schedule of the defenses is now available &lt;/font&gt; 
[&lt;center&gt;&lt;font face=&quot;verdana&quot; size='8' color='blue'&gt; here &lt;/font&gt;&lt;/center&gt;](/assets/planning_soutenance_cs_20_21.pdf) --&gt;

&lt;p&gt;(It is a real ‘deadline’: students not registered at that time will not be allowed to sit their exam. Early birds registration is strongly advised: students will have their exam subject soon after their registration. Do not wait too long for your registration!)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Students who want to register to this exam are invited to &lt;font face=&quot;verdana&quot; size=&quot;8&quot; color=&quot;red&quot;&gt; write a comment at the end of this post &lt;/font&gt;, containing the names (first and last names) of the two members of the group. If some students want to study some particular subject they may also indicate it in their comment. Since it is an applied math project a good balance between theory and practice is better. However, students may also indicate if they want to do more “theory” or more “applied math” or a “good balance between theory and applications”. Nevertheless, I’m not sure to find a subject in the scope of the request but I will do my best.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;If some student have some difficulties to find a colleague to work with on this exam you can write your name in the first column of this &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1kKdArXOpqIXzLfURuOK65Jcb8moGKbrVvlx9M7l_2E4/edit?usp=sharing&quot;&gt;Google sheet&lt;/a&gt; or contact someone in this Google sheet by your own to construct your group (in that case,  do not forget to erase your two names from the Google sheet once you have created your group). I will pair students in this Google sheet on Monday 14th February (check your teammate in the Google sheet on February the 14th).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soon after registration, every group of two students will be given one or more research articles connected with the course (check regularly on this webpage if a project has been assigned to your group).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Several levels of involvement may be considered:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;discussion on the paper (problem, procedures, results, algorithms, simulations study, key ideas, etc.)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;proof of the main mathematical results&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;redo the simulations study&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;personal input on the subject (new mathematical results, new simulations results, new databases, make some parallel with other scientific domains, etc.)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Depending on the involvement of the group of two students, there are two ways to validate the course:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;The best is to provide a very well commented (in markdown) python notebook which will serve as a report containing a simulation study, the problem, some maths, etc..&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;For those who don’t want to do simulation and don’t have a notebook (which is not a particularly good thing to do for an applied math course), a pdf report is also OK (but a simulation study is a good thing to have in this report).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;At the end of the defense, some questions on the main key ideas of the course will be asked to each student individually in the group.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Each student will have its own personal grade depending on:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;group’s involvement on the subject (quality of the report and the code, level of understanding of the problem and the solution, the math and the algorithms)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;the personal answers to the questions on the course&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;a good balance between theory and practice is good&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Defenses will take place between Monday 28th March to Friday 8th of April. I will post on this webpage a Google sheet where each group will have the opportunity to tell me about their availability during these two weeks.&lt;/p&gt;

&lt;font face=&quot;verdana&quot; size=&quot;5&quot; color=&quot;red&quot;&gt;Defense supports (notebook or pdf report) will have to be sent to me via email before March 24th.&lt;/font&gt;
&lt;p&gt;Indicate in the title of the email “Report for the Compressed sensing course - group number XX - john doe and jane doe”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beware that the validation of this course depends on your registration to this course at your own administration. It is not enough to post a comment to be registered at this course regarding your cursus.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 28 Jan 2022 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2022/01/28/organisation-soutenance-cours-cs/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2022/01/28/organisation-soutenance-cours-cs/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Conference on robustness and privacy</title>
        <description>&lt;p&gt;We are organizing a two days virtual conference on “robustness and privacy” on March 22 and March 23, 2021.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The registration is free but mandatory; a Zoom link will be sent to all participants a day before the conference&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSf_yZApHaZVZ791DXR-sAP--R_bnkeJ6EEKr_F0qNDrWFmUiw/viewform?vc=0&amp;amp;c=0&amp;amp;w=1&amp;amp;flr=0&amp;amp;usp=mail_form_link&quot;&gt;&lt;center&gt;&lt;font face=&quot;verdana&quot; size=&quot;5&quot; color=&quot;blue&quot;&gt; register here &lt;/font&gt;&lt;/center&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Each talk will be 25 minutes long followed by a 5 minutes dicussion for questions. The conference should start on Monday 22th of March and Tuesday 23rd of March at 16:30 up to 19h40 (Paris local time).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Confirmed speakers:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://sites.google.com/site/marcoavellamedina/home&quot;&gt;&lt;center&gt;&lt;font face=&quot;verdana&quot; size=&quot;5&quot; color=&quot;red&quot;&gt; Marco Avella Medina &lt;/font&gt;&lt;/center&gt;&lt;/a&gt;
&lt;strong&gt;Title: Differentially private inference via noisy optimization&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Abstract:&lt;/em&gt; We propose a general optimization-based framework for computing differentially private M-estimators and  a new method for the construction of differentially private confidence regions. Firstly, we show that robust statistics can be used in conjunction with noisy gradient descent and noisy Newton methods in order to obtain optimal private estimators with global linear or quadratic convergence, respectively. We establish global convergence guarantees, under both local strong convexity and self-concordance, showing that our private estimators converge with high probability to a neighborhood of the non-private M-estimators. The radius of this neighborhood is nearly optimal in the sense it corresponds to the statistical minimax cost of differential privacy up to a logarithmic term. Secondly, we tackle the problem of parametric inference by constructing differentially private estimators of the asymptotic variance of our private M-estimators. This naturally leads to the use of approximate pivotal statistics for the construction of confidence regions and hypothesis testing. We demonstrate the effectiveness of a bias correction that leads to enhanced small-sample empirical performance in simulations. We illustrate the benefits of our methods with synthetic numerical examples and real data.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This is joint work with Casey Bradshaw and Po-Ling Loh.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Link to &lt;a href=&quot;https://drive.google.com/file/d/12mY6FaDX1xxLOdOT2OiI3oJ-ogcCl6Y1/view&quot;&gt;paper&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://thomasberrett.github.io&quot;&gt;&lt;center&gt;&lt;font face=&quot;verdana&quot; size=&quot;5&quot; color=&quot;red&quot;&gt; Tom Berrett &lt;/font&gt;&lt;/center&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Title: Locally private non-asymptotic testing of discrete distributions is faster using interactive mechanisms&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;abstract:&lt;/em&gt; In this talk I will present recent work on goodness-of-fit testing under local differential privacy constraints. There are two broad classes of locally private procedures: simple non-interactive procedures and interactive procedures where communication is allowed between individual data holders. One of the main conclusions of our work is that the minimax separation rates are significantly faster using interactive mechanisms.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We find the minimax separation rates for testing multinomial or more general discrete distributions. Our upper bounds are found by constructing efficient randomized algorithms and test procedures, in both the case where only non-interactive privacy mechanisms are allowed and also in the case where all sequentially interactive privacy mechanisms are allowed, and establish a gap between the rates. We prove general information theoretical bounds that allow us to establish the optimality of our algorithms among all pairs of privacy mechanisms and test procedures, in most usual cases. Considered examples include testing uniform, polynomially and exponentially decreasing distributions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;link to  &lt;a href=&quot;https://papers.nips.cc/paper/2020/hash/20b02dc95171540bc52912baf3aa709d-Abstract.html&quot;&gt;paper&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://ccanonne.github.io&quot;&gt;&lt;center&gt;&lt;font face=&quot;verdana&quot; size=&quot;5&quot; color=&quot;red&quot;&gt; Clément Canonne &lt;/font&gt;&lt;/center&gt;&lt;/a&gt;
&lt;strong&gt;Title: Lower bounds for high-dimensional estimation under “local” information constraints&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;abstract:&lt;/em&gt; The focus of this talk is distributed parameter estimation using interactive protocols subject to “local information constraints.”
Those constraints include, among others local differential privacy (LDP), communication constraints, and restricted measurements.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I’ll cover recent work which provides a general framework which lets us obtain tight lower bounds for both estimation and testing of discrete distributions. I’ll then discuss how to extend this framework to other parametric families, including mean estimation for product distributions over the hypercube and high-dimensional Gaussians.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Based on joint works with Jayadev Acharya, Yuhan Liu, Ziteng Sun and Himanshu Tyagi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Links to &lt;a href=&quot;https://arxiv.org/abs/2007.10976&quot;&gt;paper 1&lt;/a&gt; and &lt;a href=&quot;https://arxiv.org/abs/2010.06562&quot;&gt;paper 2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://ocatoni.perso.math.cnrs.fr&quot;&gt;&lt;center&gt;&lt;font face=&quot;verdana&quot; size=&quot;5&quot; color=&quot;red&quot;&gt; Olivier Catoni &lt;/font&gt;&lt;/center&gt;&lt;/a&gt;
&lt;strong&gt;Means and $k$-means: dimension free  PAC-Bayesian bounds for some robust estimators&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;/assets/abstract_olivier_catoni.pdf&quot;&gt;abstract:&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; We will show, through results obtained in collaboratiton with Ilaria Giulini and Gautier Appert, how PAC-Bayesian  bounds can be used as an alternative to other methods to prove concentration inequalities and complexity bounds. We will take the example of the robust estimation of the mean of a random vector. We will then discuss the problem of vector quantization according to a robust modification of the $k$-means loss function.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Links to &lt;a href=&quot;https://arxiv.org/abs/2101.05728&quot;&gt;paper 1&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://projecteuclid.org/journals/annales-de-linstitut-henri-poincare-probabilites-et-statistiques/volume-48/issue-4/Challenging-the-empirical-mean-and-empirical-variance--A-deviation/10.1214/11-AIHP454.full&quot;&gt;paper 2&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://bguedj.github.io/nips2017/pdf/PAC-Bayes_2017_paper_1.pdf&quot;&gt;paper 3&lt;/a&gt; and &lt;a href=&quot;https://arxiv.org/abs/1712.02747&quot;&gt;paper 4&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://yeshwanth94.github.io&quot;&gt;&lt;center&gt;&lt;font face=&quot;verdana&quot; size=&quot;5&quot; color=&quot;red&quot;&gt; Yeshwanth Cherapanamjeri &lt;/font&gt;&lt;/center&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;strong&gt;Title: Optimal Mean Estimation without a Variance&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Abstract:&lt;/em&gt; Estimating the mean of a distribution from i.i.d samples is a fundamental statistical task. In this talk, we will focus on the high dimensional setting where we will design estimators achieving optimal recovery guarantees in terms of all relevant parameters. While optimal one dimensional estimators have been known since the 80s (Nemirovskii and Yudin ‘83), optimal estimators in high dimensions have only been discovered recently beginning with the seminal work of Lugosi and Mendelson in 2017 and subsequent work has led to computationally efficient variants of these estimators (Hopkins 2018). We will discuss statistical and computational extensions of these results by developing optimal estimators for settings where the data distribution only obeys a finite fractional moment condition as opposed to the existence of a second moment as assumed previously.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Joint work with Peter Bartlett, Nicolas Flammarion, Michael I. Jordan and Nilesh Tripuraneni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The talk will be based on the following papers: &lt;a href=&quot;https://arxiv.org/abs/2011.12433&quot;&gt;paper 1&lt;/a&gt; and &lt;a href=&quot;https://arxiv.org/abs/1902.01998&quot;&gt;paper 2&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://julesdepersin.github.io&quot;&gt;&lt;center&gt;&lt;font face=&quot;verdana&quot; size=&quot;5&quot; color=&quot;red&quot;&gt; Jules Depersin &lt;/font&gt;&lt;/center&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;strong&gt;Title: Using VC-dimension in robust estimation&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;abstract:&lt;/em&gt; Median-of-means (MOM) based procedures provide non-asymptotic and strong deviation bounds even when data are heavy-tailed and/or corrupted. We will try to explain how those procedures can easily be adapted to a number of different statistical problems, and we will give the general ways to bound the excess risk for MOM estimators, with an emphasis on the different notions of statistical complexity (VC dimension, Rademacher complexity) that can be used to do so. We will see that each classical notion of complexity is suboptimal in its own way, leaving open the question of the optimal way to measure the statistical complexity of robust estimation problems.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Link to &lt;a href=&quot;https://arxiv.org/abs/2004.11734&quot;&gt;paper&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://web.stanford.edu/~jduchi/&quot;&gt;&lt;center&gt;&lt;font face=&quot;verdana&quot; size=&quot;5&quot; color=&quot;red&quot;&gt; John Duchi &lt;/font&gt;&lt;/center&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;strong&gt;Title: Near Instance-Optimality in Differential Privacy&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Abstract:&lt;/em&gt; We develop two notions of instance optimality in differential privacy, inspired by classical statistical theory: one by defining a local minimax risk and the other by considering unbiased mechanisms and analogizing the Cramer-Rao bound, and we show that the local modulus of continuity of the estimand of interest completely determines these quantities. We also develop a complementary collection mechanisms, which we term the inverse sensitivity mechanisms, which are instance optimal (or nearly instance optimal) for a large class of estimands. Moreover, these mechanisms uniformly outperform the smooth sensitivity framework on each instance for several function classes of interest, including real-valued continuous functions. We carefully present two instantiations of the mechanisms for median and robust regression estimation with corresponding experiments.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Based on joint work with Hilal Asi&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Linto &lt;a href=&quot;https://arxiv.org/abs/2005.10630&quot;&gt;paper&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.stat.uchicago.edu/~chaogao/&quot;&gt;&lt;center&gt;&lt;font face=&quot;verdana&quot; size=&quot;5&quot; color=&quot;red&quot;&gt; Chao Gao &lt;/font&gt;&lt;/center&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;strong&gt;Title: Robust Regression with Contamination&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;abstract:&lt;/em&gt; We study regression with contaminated observations. We will discuss different results depending on whether both the responses and the covariates are contaminated or only the responses are contaminated. General minimax rates are derived based on regression depth functions when both the responses and the covariates are contaminated. The result implies consistency is possible only if the contamination proportion is vanishing. In comparison, we show that when the covariates are clean, consistent robust regression is actually possible even when the contamination proportion approaches one. A near-optimal procedure in this case is the simple median regression. Applications of the second setting in model repair problems will also be discussed.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.samuelbhopkins.com&quot;&gt;&lt;center&gt;&lt;font face=&quot;verdana&quot; size=&quot;5&quot; color=&quot;red&quot;&gt; Sam Hopkins &lt;/font&gt;&lt;/center&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;strong&gt;Title: Robustly Learning any Clusterable Mixture of Gaussians&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Abstract:&lt;/em&gt; We study the efficient learnability of high-dimensional Gaussian mixtures in the outlier-robust setting, where a small constant fraction of the data is adversarially corrupted. We resolve the polynomial learnability of this problem when the components are pairwise separated in total variation distance. Specifically, we provide an algorithm that, for any constant number of components \( k \), runs in polynomial time and learns the components of an \( \epsilon \)-corrupted \( k \)-mixture within information theoretically near-optimal error of \( O(\epsilon) \), under the assumption that the overlap between any pair of components \( Pi,Pj \) (i.e., the quantity \( 1−TV(Pi,Pj)\)) is bounded by poly(\( \epsilon \))).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Our separation condition is the qualitatively weakest assumption under which accurate clustering of the samples is possible. In particular, it allows for components with arbitrary covariances and for components with identical means, as long as their covariances differ sufficiently. Ours is the first polynomial time algorithm for this problem, even for \( k=2 \).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Our algorithm follows the Sum-of-Squares based proofs to algorithms approach. Our main technical contribution is a new robust identifiability proof of clusters from a Gaussian mixture, which can be captured by the constant-degree Sum of Squares proof system. The key ingredients of this proof are a novel use of SoS-certifiable anti-concentration and a new characterization of pairs of Gaussians with small (dimension-independent) overlap in terms of their parameter distance.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.gautamkamath.com/&quot;&gt;&lt;center&gt;&lt;font face=&quot;verdana&quot; size=&quot;5&quot; color=&quot;red&quot;&gt; Gautam Kamath &lt;/font&gt;&lt;/center&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;strong&gt;Title: Differentially Private Mean and Covariance Estimation&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Abstract:&lt;/em&gt; We cover recent progress in minimax rates for differentially private parameter estimation. As a canonical example, how much data do we need to estimate the parameters of a multivariate Gaussian distribution? A particular focus will be placed on qualitative differences with the non-private setting.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Links to &lt;a href=&quot;https://arxiv.org/abs/1805.00216&quot;&gt;paper 1&lt;/a&gt; and &lt;a href=&quot;https://arxiv.org/abs/2002.09464&quot;&gt;paper 2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://perso.telecom-paristech.fr/mozharovskyi/&quot;&gt;&lt;center&gt;&lt;font face=&quot;verdana&quot; size=&quot;5&quot; color=&quot;red&quot;&gt; Pavlo Mozharovskyi &lt;/font&gt;&lt;/center&gt;&lt;/a&gt;
&lt;strong&gt;Title: Approximate computation of projection depths&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Abstract:&lt;/em&gt; Data depth is a concept in multivariate statistics that measures the centrality of a point in a given data cloud in the Euclidean space. If the depth of a point can be represented as the minimum of the depths with respect to all one-dimensional projections of the data, then the depth satisfies the so-called projection property. Such depths form an important class that includes many of the depths that have been proposed in literature. For depths that satisfy the projection property an approximate algorithm can easily be constructed since taking the minimum of the depths with respect to only a finite number of one-dimensional projections yields an upper bound for the depth with respect to the multivariate data. Such an algorithm is particularly useful if no exact algorithm exists or if the exact algorithm has a high computational complexity, as is the case with the halfspace depth or the projection depth. To compute these depths in high dimensions, the use of an approximate algorithm with better complexity is surely preferable. Instead of focusing on a single method we provide a comprehensive and fair comparison of several methods, both already described in the literature and original.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Link to &lt;a href=&quot;https://arxiv.org/abs/2007.08016&quot;&gt;paper&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://statistics.wharton.upenn.edu/profile/suw/&quot;&gt;&lt;center&gt;&lt;font face=&quot;verdana&quot; size=&quot;5&quot; color=&quot;red&quot;&gt; Weijie Su &lt;/font&gt;&lt;/center&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;strong&gt;Title: A Central Limit Theorem for Differentially Private Query Answering&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Abstract:&lt;/em&gt; Perhaps the single most important use case for differential privacy is to privately answer numerical queries, which is usually achieved by adding noise to the answer vector. The central question is, therefore, to understand which noise distribution optimizes the privacy-accuracy trade-off, especially when the dimension of the answer vector is high. Accordingly, extensive literature has been dedicated to the question and the upper and lower bounds have been matched up to constant factors. In this talk, we take a novel approach to address this important optimality question. We first demonstrate an intriguing central limit theorem phenomenon in the high-dimensional regime. More precisely, we prove that a mechanism is approximately Gaussian differentially private if the added noise satisfies certain conditions. In particular, densities proportional to \(\exp(-|x|_p^\alpha)\), where \(|x|_p\) is the standard \(\ell_p\)-norm, satisfies the conditions. Taking this perspective, we make use of the Cramer–Rao inequality and show an uncertainty principle style result: the product of privacy parameter and the \(\ell_2\)-loss of the mechanism is lower bounded by the dimension. Furthermore, the Gaussian mechanism achieves the constant-sharp optimal privacy-accuracy trade-off among all such noises. Our findings are corroborated by numerical experiments. This is joint work with Jinshuo Dong and Linjun Zhang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Link to &lt;a href=&quot;https://arxiv.org/pdf/2103.08721.pdf&quot;&gt;paper&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- [&lt;center&gt;&lt;font face=&quot;verdana&quot; size='5' color='red'&gt;  &lt;/font&gt;&lt;/center&gt;]() 
 --&gt;

&lt;!-- Sabato, Gao, Minsker, --&gt;

&lt;!-- Daniel Kane --&gt;

&lt;!-- Amandine Dubois --&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Schedule (Paris local time)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;center&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;th&gt;   &lt;/th&gt;
    &lt;th style=&quot;background-color: yellow&quot;&gt;Monday 22 March&lt;/th&gt;
    &lt;th style=&quot;background-color: red&quot;&gt;Tuesday 23 March&lt;/th&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;16:30 -- 17:00&lt;/td&gt;
    &lt;td style=&quot;background-color: yellow&quot;&gt;Olivier Catoni&lt;/td&gt;
    &lt;th style=&quot;background-color: red&quot;&gt;Weijie Su&lt;/th&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;17:00 -- 17:30&lt;/td&gt;
    &lt;td style=&quot;background-color: yellow&quot;&gt;Samuel Hopkins&lt;/td&gt;
    &lt;th style=&quot;background-color: red&quot;&gt;Gautam Kamath &lt;/th&gt;
  &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;17:30 -- 18:00&lt;/td&gt;
    &lt;td style=&quot;background-color: yellow&quot;&gt; Pavlo Mozharovskyi&lt;/td&gt;
    &lt;th style=&quot;background-color: red&quot;&gt;Clément Canonne &lt;/th&gt;
  &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;18:00 -- 18:10&lt;/td&gt;
    &lt;td style=&quot;background-color: yellow&quot;&gt;BREAK &lt;/td&gt;
    &lt;th style=&quot;background-color: red&quot;&gt; BREAK  &lt;/th&gt;
  &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;18:10 -- 18:40&lt;/td&gt;
    &lt;td style=&quot;background-color: yellow&quot;&gt;Tom Berrett &lt;/td&gt;
    &lt;th style=&quot;background-color: red&quot;&gt; Yeshwanth Cherapanamjeri  &lt;/th&gt;
  &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;18:40 -- 19:10&lt;/td&gt;
    &lt;td style=&quot;background-color: yellow&quot;&gt;Marco Avella Medina&lt;/td&gt;
    &lt;th style=&quot;background-color: red&quot;&gt; Jules Depersin  &lt;/th&gt;
  &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;19:10 -- 19:40&lt;/td&gt;
    &lt;td style=&quot;background-color: yellow&quot;&gt;John Duchi&lt;/td&gt;
    &lt;th style=&quot;background-color: red&quot;&gt; Chao Gao  &lt;/th&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;


&lt;/center&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Support&lt;/strong&gt;
The conference is suported by the mathematical institute of CNRS and the Médiamétrie Chair.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Some words about the conference:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Robustness&lt;/strong&gt; has been studied a lot in statistics since the seminal work of Huber. Many algorithms have also been designed in Machine Learning. However, this subject has witnessed an important renew  during the last 10 years both in the statistical and computer science communities. It involves statistics, optimization, probability and machine learning as mathematical domains.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In the meantime, &lt;strong&gt;privacy&lt;/strong&gt; has received a lot of attention in the Computer science community because it is a central issue for the security of many sensitive data in finance, economics, administration and, more basically, for keeping customers’ trust in trading. It seems however possible to randomize data in order to ensure a controlled amount of privacy of the individuals while still being able to learn some patterns out of it: this is the cornerstone of privacy. Only  recently, statisticians started to analyze privacy mechanisms. In particular, they discovered several interesting common features between robustness issues and privacy. That is the main motivation on our side to organize a joint conference simultaneously on the two subjects.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Organization commitee:&lt;/strong&gt;
Cristina Butucea, Victor-Emmanuel Brunel, Nicolas Chopin,  Arnak Dalalyan, Guillaume Lecué, Matthieu Lerasle, Vianney Perchet and Alexandre Tsybakov.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Info contact&lt;/strong&gt; You can email &lt;a href=&quot;https://lecueguillaume.github.io/about/&quot;&gt;me&lt;/a&gt; for more information.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 17 Feb 2021 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2021/02/17/conf_robust_privacy/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2021/02/17/conf_robust_privacy/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Organization of the defenses for the compressed sensing course -- year 2021.</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;!--  &lt;font face=&quot;verdana&quot; size='8' color='red'&gt; Planning des soutenances&lt;/font&gt;  --&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!-- [&lt;center&gt;&lt;font face=&quot;verdana&quot; size='8' color='blue'&gt; ici &lt;/font&gt;&lt;/center&gt;](/assets/planning_soutenance_cs_19_20.pdf) --&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- 

 &lt;font face=&quot;verdana&quot; size='8' color='red'&gt; Liste of projects proposés&lt;/font&gt; 

[&lt;center&gt;&lt;font face=&quot;verdana&quot; size='8' color='blue'&gt; ici &lt;/font&gt;&lt;/center&gt;](/assets/liste_projets_20_21.pdf) --&gt;

&lt;!-- 
&lt;font face=&quot;verdana&quot; size='8' color='red'&gt; Group registration deadline : Monday 22 of February at noon&lt;/font&gt; --&gt;

&lt;!-- We now have to organize the defenses of the projects. Please first check your group number [here](/assets/organisation_soutenance_cs_20_21_1.pdf). Then, fill the following table with your availability. Each slot is 30 minutes long. Check the availability of your teammate before filling the table.

&lt;font face=&quot;verdana&quot; size='8' color='red'&gt; Schedule of the project defense&lt;/font&gt; 
[&lt;center&gt;&lt;font face=&quot;verdana&quot; size='8' color='blue'&gt; here &lt;/font&gt;&lt;/center&gt;](https://docs.google.com/spreadsheets/d/1DoX1R7PkILbzTvW7tUvA6NYKQHE0zi37aMiIbbAko2A/edit?usp=sharing) --&gt;

&lt;font face=&quot;verdana&quot; size=&quot;8&quot; color=&quot;red&quot;&gt; Schedule of the defenses is now available &lt;/font&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/planning_soutenance_cs_20_21.pdf&quot;&gt;&lt;center&gt;&lt;font face=&quot;verdana&quot; size=&quot;8&quot; color=&quot;blue&quot;&gt; here &lt;/font&gt;&lt;/center&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- 
(It is a real 'deadline': students not registered at that time will not be allowed to sit their exam. Early birds registration is strongly advised: students will have their exam subject soon after their registration. Do not wait too long for your registration!) --&gt;

&lt;!-- Students who want to sit this exam are invited to &lt;font face=&quot;verdana&quot; size='8' color='red'&gt; write a comment at the end of this post &lt;/font&gt;, containing the names (first and last names) of the two members of the group. If some students want to study some particular subject they may also indicate it in their comment. Students may also indicate if they want to do more &quot;theory&quot; or more &quot;applied math&quot; or a &quot;good balance between theory and applications&quot;. Nevertheless, I'm not sure to find a subject in the scope of the request but I will do my best.

If some student have some difficulties to find a colleague to work with on this exam you can write your name in the first column of this [Google sheet](https://docs.google.com/spreadsheets/d/1kKdArXOpqIXzLfURuOK65Jcb8moGKbrVvlx9M7l_2E4/edit?usp=sharing) or contact someone in this Google sheet by your own to construct your group (in that case,  do not forget to erase your name from the Google sheet once you have created your group). I will pair students in this Google sheet on Friday 19th February (check your teammate in the Google sheet on Friday 19th February). --&gt;

&lt;!-- 
Soon after registration, every group of two students will be given one or more research articles connected with the course (check regularly on this webpage if a project has been given to your group).  --&gt;

&lt;p&gt;Several levels of involvement may be considered:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;discussion on the paper (problem, procedures, results, algorithms, simulations study, key ideas, etc.)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;proof of the main mathematical results&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;redo the simulations study&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;personal input on the subject (new mathematical results, new simulations results, new databases, make some parallel with other scientific domains, etc.)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Depending on the involvement of the group of two students, there are two ways to validate the course:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;The best is to provide a very well commented (in markdown) python notebook which will serve as a report containing a simulation study, the problem, some maths, etc..&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;For those who don’t want to do simulation, a pdf report is also OK (but a simulation study is a good thing to have in the report)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;At the end of the defense, some questions on the main key ideas of the course will be asked to each student individually in the group.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Each student will have its own personal grade depending on:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;the work of the group on the subject (quality of the report and the code, level of understanding of the problem and the solution, the math and the algorithms)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;the personal answers to the questions on the course&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;a good balance between theory and practice is good&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Defenses will take place in the week between Monday 29 March to Friday 2 of April. I will post on this webpage a Google sheet where each group will have the opportunity to tell me about their availability during this week.&lt;/p&gt;

&lt;font face=&quot;verdana&quot; size=&quot;5&quot; color=&quot;red&quot;&gt;Defense supports (notebook or pdf report) will have to be sent to me via email before Thursday 25 of March.&lt;/font&gt;
&lt;p&gt;Indicate in the title of the email “Report for the Compressed sensing course - group number XX - john doe and jane doe”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beware that the validation of this course depends on your registration to this course at your own administration. It is not enough to post a comment to be registered at this course regarding your cursus.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 28 Jan 2021 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2021/01/28/organisation-soutenance-cours-cs/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2021/01/28/organisation-soutenance-cours-cs/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>MAP361-Aléatoire</title>
        <description>&lt;p&gt;#Une &lt;strong&gt;description détaillée&lt;/strong&gt; du cours se trouve sur la page Moodle du cours&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#&lt;strong&gt;Polycopié&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;/assets/polymap361.pdf&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#&lt;strong&gt;Quelques rappels condensés en théorie de la mesure&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;/assets/elements_integration.pdf&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;. Tout ce dont vous avez besoin de savoir en thèorie de la mesure se trouve dans le polycopié du cours. Cette note ne fait que complémenter le cours et reste optionnelle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#&lt;strong&gt;Organisation des Pcs&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chaque vendredi après-midi, je posterai sur cette page une &lt;strong&gt;feuille d’exercices corrigés&lt;/strong&gt; en lien avec le cours de la semaine. On corrigera  deux ou trois exercices de cette feuille (nommée, par exemple, PC2.pdf pour la deuxième PC) le lundi après-midi (voir l’emploi du temps pour savoir à quel créneau chaque élève est affecté).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En plus de cette feuille, il y aura une feuille (nommée, par exemple,  DM2.pdf pour la PC2) de &lt;strong&gt;devoir maison&lt;/strong&gt; contenant un ou deux exercices (non corrigés). Pour chaque sous-groupe (10.a), 10.b), 23.a) et 23.b) – voir la division des groupes plus bas), la moitié du sous-groupe (soit 5 élèves pour le groupe 10 et 6 ou 7 pour le groupe 23) devra faire un exercice de la feuille DMX.pdf et me rendre sa solution pour le mercredi suivant à midi au plus tard (soit 5 jours après l’avoir reçu). Cet exercice sera corrigé et noté (je vous donnerai les notes sur cette page au plus tard 2 jours après me l’avoir rendu).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On commence les DMs à la deuxième PC. Vous aurez donc tous 4 notes. Je prendrai la moyenne de ces 4 notes pour vous faire une note de PC. Cette note compte pour 40 pour cent de votre note finale (le reste de votre note est expliqué dans les slides de présentation de la PC0).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Exemple pour la PC2 :&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1) vendredi 23 avril : je poste sur cette page PC2.pdf, DM2.pdf et la liste des élèves (par exemple, 10.a).i), 10.b).i), 23.a).i) et 23.b).i) – voir la composition de chaque sous-sous-groupe plus bas) devant me rendre leur DM avec le numéro d’exercice qu’ils doivent corriger.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2) lundi 27 avril : PC2, on corrige 2 ou 3 exos de la feuille PC2.pdf&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3) mercredi 29 avril avant midi : les élèves désignés plus haut rendent leur solution d’un exo désigné de la feuille DM2.pdf en me l’envoyant par email à l’adresse guillaume.lecue@ensae.fr et en nommant le fichier sous la forme &lt;em&gt;dm2_groupe_10_NOM&lt;/em&gt; (où vous remplacer NOM par votre nom et 10 par 23 si vous êtes dans le groupe 23).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4) au plus tard vendredi 1er mai à midi : je poste sur cette page la correction de DM2.pdf et les notes des élèves ayant rendu leur solution.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pour ceux qui connaissent latex ou qui veulent l’apprendre :&lt;/strong&gt;  voici un &lt;a href=&quot;/assets/template_exos.tex&quot;&gt;template latex&lt;/a&gt; pour le rendu des DMs. C’est celui qui nous utilisons pour la rédaction des feuilles d’exercices.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pour ceux qui ne connaissent pas Latex et qui ne vont pas l’apprendre,&lt;/strong&gt; vous pouvez m’envoyer vos DM dans un notebook python (en markdown).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Emploi du temps :&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1) &lt;em&gt;Groupe 10 :&lt;/em&gt; a) Élèves de A à J (inclus) de 13h30 à 14h30 b) Élèves de J à Z de 14h30 à 15h30&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2) &lt;em&gt;Groupe 23 :&lt;/em&gt; a) Élèves de A à G (inclus) de 15h45 à 16h45 b) Élèves de H à Z de 16h45 à 17h45&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Division des sous-groupes pour les DMs :&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Groupe i) :&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Groupe 10.a).i) : Debussche, Dereka, Devaux, Donvez, Dumond&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Groupe 10.b).i) : Ji, Kheroua, Lachaise, Litschgy, Morozov&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Groupe 23.a).i) : André, Andrews, Auffray, Bergerès, Boudjema, Bruant&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Groupe 23.b).i) : Jaaidan, Kahn, Lakhal, Lefebvre, Magloire, Matta&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Groupe ii) :&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Groupe 10.a).ii) : Durand, Duval, Gachod, Giudicelli, Illouz&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Groupe 10.b).ii) : Perminov, Pham, Rizk, Somerville, Viénot&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Groupe 23.a).ii) : Catel, David, Dengreville, Ensarguet, Garanzini, Girault&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Groupe 23.b).ii) : Pavec, Pinettes, Redaud, Studnia, Thevenet, Vasseur-Bendel, Zhioua&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Notes des DMs&lt;/strong&gt; Les notes des DMs sont consultables au lien suivant&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://docs.google.com/spreadsheets/d/124Okow1orRjekZZZNqfA_8WlKtTqOfxobRe8MZWQJQo/edit?usp=sharing&quot;&gt;Notes des DMs&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- 
**Formation des binômes pour le projet python**

Il y a un sondage en ligne sur la formation des binômes pour les projets, avec deux choix &quot;je me débrouille&quot; ou &quot;j'ai besoin d'aide pour trouver un binôme&quot;. Il faut que les éléves le remplissent (il y a 370 reponses sur 550 à l'heure actuelle -- samedi 18 avril), surtout s'ils veulent qu'on leur trouve un binôme, car on va prendre la liste de ceux qui ont répondu &quot;j'ai besoin d'aide&quot; pour leur trouver un binôme et on laissera les autres se débrouiller. --&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;————————————————————-&lt;/strong&gt;
&lt;strong&gt;————————————————————-&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;pc0--présentation-de-lorganisation&quot;&gt;&lt;strong&gt;PC0 : Présentation de l’organisation&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/pres_100420.pdf&quot;&gt;slides&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/PC0.pdf&quot;&gt;feuille d’exercices corrigés PC0.pdf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;pc1--conditionement-indépendance-borel-cantelli&quot;&gt;&lt;strong&gt;PC1 : conditionement, indépendance, Borel-Cantelli&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/PC1.pdf&quot;&gt;PC1&lt;/a&gt; – On corrigera les exercices 4, 5 et 7 lors de la PC du lundi 20 avril.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/PC1_sup.pdf&quot;&gt;PC1 exos complémenatires&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pas de Devoir Maison cette semaine. On commencera les DMs seulement pour la PC2 (feuille disponible au plus tard vendredi 24 avril).&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;pc2--tribus-et-espace-de-probabilité--variables-aléatoires-réelles--densité&quot;&gt;&lt;strong&gt;PC2 : Tribus et espace de probabilité – variables aléatoires réelles – densité&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/PC2.pdf&quot;&gt;PC2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/DM2.pdf&quot;&gt;DM2&lt;/a&gt; – à rendre par les éléves des groupes i) (voir plus haut pour la liste) avant mercredi 29 avril à midi. Vous pouvez utiliser le template latex plus haut pour votre rendu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/DM2_solution.pdf&quot;&gt;DM2-solution&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;pc3--variables-aléatoires-réelles--vecteurs-aléatoires&quot;&gt;&lt;strong&gt;PC3 : Variables aléatoires réelles – Vecteurs aléatoires&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/PC3.pdf&quot;&gt;PC3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/DM3.pdf&quot;&gt;DM3&lt;/a&gt; – à rendre par les éléves des groupes ii) (voir plus haut pour la liste) avant mercredi 6 mai à midi. Vous pouvez utiliser le template latex plus haut pour votre solution.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/DM3_solution.pdf&quot;&gt;DM3-solution&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;pc4--vecteurs-aléatoires-à-densité---lois-conditionnelles&quot;&gt;&lt;strong&gt;PC4 : Vecteurs aléatoires à densité - lois conditionnelles&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/PC4.pdf&quot;&gt;PC4&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/DM4.pdf&quot;&gt;DM4&lt;/a&gt; – à rendre par les éléves des groupes i) (voir plus haut pour la liste) avant mercredi 13 mai à midi. Il est préférable  d’utiliser le template latex plus haut pour votre rendu ou le markdown des notebook python.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/DM4_solution.pdf&quot;&gt;DM4-solution&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;pc5--calcul-de-lois-et-vecteurs-gaussiens&quot;&gt;&lt;strong&gt;PC5 : Calcul de lois et vecteurs gaussiens&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/PC5.pdf&quot;&gt;PC5&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/DM5.pdf&quot;&gt;DM5&lt;/a&gt; – à rendre par les éléves des groupes ii) (voir plus haut pour la liste) avant mercredi 20 mai à midi. Il est préférable  d’utiliser le template latex plus haut pour votre rendu ou le markdown des notebook python.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/DM5_solution.pdf&quot;&gt;DM5-solution&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;pc6--convergences-et-lois-des-grands-nombres&quot;&gt;&lt;strong&gt;PC6 : Convergences et lois des grands nombres&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/PC6.pdf&quot;&gt;PC6&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/DM6.pdf&quot;&gt;DM6&lt;/a&gt; – à rendre par les éléves des groupes i) (voir plus haut pour la liste) avant mercredi 27 mai à midi. Il est préférable  d’utiliser le template latex plus haut pour votre rendu ou le markdown des notebook python.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/DM6_solution.pdf&quot;&gt;DM6-solution&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;pc7--convergences-en-loi-et-tcl&quot;&gt;&lt;strong&gt;PC7 : Convergences en loi et TCL&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/PC7.pdf&quot;&gt;PC7&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/DM7.pdf&quot;&gt;DM7&lt;/a&gt; – à rendre par les éléves des groupes ii) (voir plus haut pour la liste) avant mercredi 10 juin à midi. Il est préférable d’utiliser le template latex plus haut pour votre rendu ou le markdown des notebook python.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/DM7_solution.pdf&quot;&gt;DM7-solution&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;pc8--estimation-statistique&quot;&gt;&lt;strong&gt;PC8 : Estimation statistique&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/PC8.pdf&quot;&gt;PC8&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/DM8.pdf&quot;&gt;DM8&lt;/a&gt; – à rendre par les éléves des groupes i) (voir plus haut pour la liste) avant mercredi 17 juin à midi. Il est préférable d’utiliser le template latex plus haut pour votre rendu ou le markdown des notebook python.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/questions.pdf&quot;&gt;Question&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/DM8_solution.pdf&quot;&gt;DM8-solution&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;pc9--intervalle-de-confiance&quot;&gt;&lt;strong&gt;PC9 : Intervalle de confiance&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/PC9.pdf&quot;&gt;PC9&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/DM9.pdf&quot;&gt;DM9&lt;/a&gt; – à rendre par les éléves des groupes ii) (voir plus haut pour la liste) avant mercredi 24 juin à midi. Il est préférable d’utiliser le template latex plus haut pour votre rendu ou le markdown des notebook python.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;survey--feedback&quot;&gt;**Survey / feedback&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Si vous avez un peu de temps, pourriez-vous remplir ce &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSdVM_BVD8AP4Qa2oxJRFu86X5WH5hsAWn1H0xCW41T5SBFfUA/viewform?usp=sf_link&quot;&gt;survey&lt;/a&gt; ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;————————————————————-&lt;/strong&gt;
&lt;strong&gt;————————————————————-&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;faq-nhésitez-pas-à-poser-des-questions-dans-les-commentaires-en-bas-ou-en-madressant-un-mail&quot;&gt;&lt;strong&gt;FAQ&lt;/strong&gt; (N’hésitez pas à poser des questions dans les commentaires en bas ou en m’adressant un mail.)&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Question : est ce que le binôme pour le projet doit faire partie d’un même groupe de PC ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non, les binômes pour les projets sont indépendants des groupes de PC. Vous pouvez donc choisir de vous mettre en binôme avec qui vous voulez dans la promo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Question : Il y aura des exercices aujourd’hui (vendredi 10 avril) ? Si oui quand est ce que la vidéo du cours sera disponible ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pas d’exercices aujourd’hui. La première feuille d’exercices sera disponible (sur cette page web) au plus tard le vendredi 17 avril. La première vidéo de l’amphi sera disponible sur le moodle à la date et horaire de l’amphi tels qu’ils doivent apparaître dans votre emploi du temps (en cours de vérification par l’administration – voir la deuxième question suivante).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Question : Est ce obligatoire le jupyter notebook ou ne peut on pas rendre les fichiers pythons directement ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non, pas obligatoire mais très fortement conseillé. Il est encore éventuellement possible de faire .py + rapport pdf mais ça demande plus de travail et c’est déconseillé. C’est peut être justifiable pour les projets ayant une forte composante théorique avec pas mal de formules. Dans ce cas, la mise en forme limitée de markdown/latex dans le notebook peut-être un peu gênante. Même dans ce cas. il est préférable de faire un notebook avec éventuellement un pdf complémentaire…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Question : Je ne vois pas de créneau pour les amphis de MAP sur synapses&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les élèves doivent avoir les créneaux de l’amphi de MAP361 dans leur emploi du temps, sinon ils ne sauront pas quand regarder la vidéo. Les amphis sont remplacés par les vidéos des cours de l’an dernier.  On va vérifier cela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Question : c’est quoi le projet Python ? Est-il possible d’avoir une description de ce qu’on attend de nous ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Arvind Singh s’en charge. Les élèves auront le catalogue des projets fin avril au plus tard. La page moodle dédiée au MAP361P sera très bientôt actualisée : d’ici le milieu de la semaine prochaine et la liste des projets devrait être consultable d’ici 10 jours (mais les vœux commenceraient le 4 mai).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Question : Est-ce que les étudiants peuvent changer de groupes ? Pour passer de niveau modéré à intensif ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si c’est pour changer de niveau, je pense que les élèves devraient être autorisés à changer de groupe. Mais ça doit passer par la scolarité 1A, on gère pas cela.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 10 Apr 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2020/04/10/MAP361/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2020/04/10/MAP361/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Organisation des soutenances de mémoires pour le cours de Compressed Sensing -- année 2020.</title>
        <description>&lt;font face=&quot;verdana&quot; size=&quot;8&quot; color=&quot;red&quot;&gt; Planning des soutenances&lt;/font&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/planning_soutenance_cs_19_20.pdf&quot;&gt;&lt;center&gt;&lt;font face=&quot;verdana&quot; size=&quot;8&quot; color=&quot;blue&quot;&gt; ici &lt;/font&gt;&lt;/center&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;font face=&quot;verdana&quot; size=&quot;8&quot; color=&quot;red&quot;&gt; Liste des articles proposés&lt;/font&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/liste_projets_19_20.pdf&quot;&gt;&lt;center&gt;&lt;font face=&quot;verdana&quot; size=&quot;8&quot; color=&quot;blue&quot;&gt; ici &lt;/font&gt;&lt;/center&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;font face=&quot;verdana&quot; size=&quot;8&quot; color=&quot;red&quot;&gt; Date limite d'inscription : vendredi 28 février à midi&lt;/font&gt;
&lt;p&gt;(C’est une date ferme : les élèves non-inscrits à cette date ne pourront pas passer l’examen. Les élèves s’inscrivant tôt auront leur sujet plus tôt.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A chaque groupe de deux élèves sera remis un ou plusieurs articles de recherche en lien avec le cours. Plusieurs niveaux d’implication dans le projet sont possibles :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;présenter l’article (problématique, procédures, résultats, algorithmes, simulations, faire ressortir les idées clefs, etc.) (obligatoire)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;démontrer les résultats mathématiques&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;reproduire les simulations&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;faire une critique personnelle et proposer des idées nouvelles de procédures, de résultats, de simulations, etc.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;proposer des parallèles avec d’autres sujets.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;La validation et l’évaluation du cours de Compressed Sensing se fera sur la base :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Pour ceux désireux de faire des simulations : d’un notebook (très) commenté (en anglais de préférence) en python;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pour ceux désireux de ne faire que de la théorie : d’un mémoire d’au plus 10 pages (en Latex);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;(pour tous) d’une soutenance de 15 minutes, suivie de 5 minutes de questions sur le projet et de 5 minutes de questions de cours pour chacun des deux élèves du groupe.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;La note attribuée à chaque élève dépend :&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;du travail de groupe (niveau de compréhension et regard critique des élèves sur le travail de recherche qui leur a été confié; ainsi que de la qualité du code, s’il y en a)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;des réponses personnelles de chaque élève du groupe aux questions de cours.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Une bonne balance entre théorie et application est aussi bien vue&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Les élèves souhaitant passer cet examen sont invités à &lt;font face=&quot;verdana&quot; size=&quot;8&quot; color=&quot;red&quot;&gt; mettre en commentaire  de ce post &lt;/font&gt;, les noms des deux élèves constituant le groupe. S’ils le souhaitent, les élèves sont invités  à préciser s’ils souhaitent un sujet :&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;théorique et appliqué&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;théorique&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;appliqué&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Cependant, même si les organisateurs feront leur maximum pour répondre à l’ensemble de ces requêtes, il se peut qu’elles ne soient pas toutes satisfaites lors de l’attribution des sujets.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’organisation des soutenances (= dates de passage de chaque groupe) se fera pendant les deux avant derniers cours (10/03 et 17/03).  &lt;font face=&quot;verdana&quot; size=&quot;5&quot; color=&quot;red&quot;&gt;Les projets seront à rendre pour le lundi 23 mars à midi au plus tard. Les soutenances auront lieu du mercredi 25 mars au mardi 7 avril.&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ATTENTION : pour faire valider ce cours, les élèves doivent être enregistrés pour ce cours auprès de l’administration dont ils dépendent. Poster un commentaire sur ce blog n’a pas de valeur administrative.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 06 Feb 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2020/02/06/organisation-soutenance-cours-cs/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2020/02/06/organisation-soutenance-cours-cs/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Python code for Median of Means estimators</title>
        <description>&lt;p&gt;Several implementation of Median of means estimators are available in the following:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1) &lt;a href=&quot;https://github.com/CharlesLaroche/MOM_API&quot;&gt;Charles Laroche repository&lt;/a&gt; for  LASSO, ElasticNet, SVM, linear regresion, cross-validation and deep neural network. All MOM estimators use the “BaseEstimator” class from sklearn.&lt;/p&gt;

&lt;!--(2) A notebook for the [paper](/assets/MOM_search_tab.pdf) available [here](/assets/search_tab_mean_estimate.ipynb))--&gt;

&lt;p&gt;2) My github repository &lt;a href=&quot;https://github.com/lecueguillaume/MOMpower&quot;&gt;here&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Other approach for robust mean estimation:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1) smoothed random perturbations estimator from Matthew J. Holland &lt;a href=&quot;https://github.com/feedbackward/1dim&quot;&gt;here&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 16 Jul 2019 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2019/07/16/code_for_MOM/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2019/07/16/code_for_MOM/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Interview de Michel Talagrand par Gilles Godefroy</title>
        <description>&lt;p&gt;A l’occasion de la remise du &lt;a href=&quot;https://www.sorbonne-universite.fr/en/newsroom/actualites/michel-talagrand-winner-shaw-prize&quot;&gt;prix Shaw&lt;/a&gt; à Michel Talagrand, la SMF (Gazette - avril 2019 - (160)) a publié un interview de M. Talagrand conduit par Gilles Godefroy, &lt;a href=&quot;https://michel.talagrand.net/Talagrand.pdf&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 08 Jul 2019 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2019/07/08/interview_michel_talagrand/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2019/07/08/interview_michel_talagrand/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Master Data Science de l'X-ENSAE-Telecom-ENSTA.</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.ip-paris.fr/master-2-data-science/&quot;&gt;Site du master DS&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.ensae.fr/master-data-science/&quot;&gt;Présentation des cours du master&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://moodle.polytechnique.fr/course/index.php?categoryid=720&quot;&gt;contenu des cours du master&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!--[Inscription sur le site du master DS](https://datascience-x-master-paris-saclay.fr)--&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/presentation_cours_ensae_Master_DS_2020.pdf&quot;&gt;Présentation des cours de l’ENSAE&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!--[Nombre d'ECTS des cours du master DS](https://datascience-x-master-paris-saclay.fr/le-master/structure-des-enseignements/)--&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.ensae.fr/formation/cycle-ingenieur/3a/catalogue-cours/&quot;&gt;Nombre d’ECTS des cours de 3A à l’ENSAE&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/MCC 2020-2021.pdf&quot;&gt;Nombre d’ECTS des cours du master DS&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.ensae.fr/vie-ecole/calendrier-scolaire/&quot;&gt;Calendier scolaire ENSAE&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Objectif du master DS :&lt;/strong&gt;
Former des &lt;em&gt;datascientists&lt;/em&gt; en charge de récupérer, stocker, organiser, traiter des bases de données afin d’en tirer de l’information.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Régle de validation du master DS :&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Une année de formation compte au moins 60 ECTS.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Acquérir 40 ECTS de cours, dont le cours « DATA CAMP » (cours obligatoire de 2.5 ECTS) ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Le stage est réputé acquis lorsque la note de stage est supérieure ou égale à 10/20 et vaut 20 ECTS. Il doit être long d’au moins 14 semaines.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Une UE est réputée acquise lorsque la note est supérieure ou égale à 10/20.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Les UE ne sont pas compensables&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Le redoublement n’est pas autorisé en dessous de 30 ECTS de cours.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Il est indispensable de s’inscrire sur le Moodle pour suivre les cours du Master&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;!--[Contrat pédagogique](https://datascience-x-master-paris-saclay.fr/le-master/contrat-pedagogique/)--&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/Reglement des etudes des masters  IP Paris-CA IP Paris 20200707.pdf&quot;&gt;règlement des études « cadre » IPParis tel qu’il a été voté en CA IPParis en juillet&lt;/a&gt; Attention : à l’ENSAE une UE est un “groupe de cours”; dans ce texte une UE est 1 cours, et un groupe de cours est appelé “Bloc d’UE”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Régles d’équivalence ECTS Master DS &amp;lt;-&amp;gt; ENSAE :&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;sens Master DS —&amp;gt; ENSAE&lt;/strong&gt; :&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les éléves de l’ENSAE ont le droit de faire valider 16 ECTS du Master DS à l’ENSAE (à répartir comme vous le voulez sur les deux semestres), ce qui vous permet de réduire un peu le nombre de cours à suivre et donc la surcharge de travail. Attention, ceci n’est possible que si vous vous inscrivez dans la voie Data Science en voie SA (Statistique et Apprentissage) à l’ENSAE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour le premier semestre, vous devez me communiquer vos choix d’équivalences d’ECTS dans le sens Master DS –&amp;gt; ENSAE avant la fin du mois d’octobre (disons, le 10 pour fixer les idées). Attention, un cours de 4 ECTS ou plus au Master DS n’est compté que 4 ECTS à l’ENSAE, un cours de moins de 4 ECTS au Master DS est compté 2 ECTS à l’ENSAE (sauf dans le cas des cours qui sont ouverts dans les deux formations ENSAE et master DS pour lesquels la règle est différente – voir plus bas).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un exemple pratique sur la façon de procéder : imaginons que vous souhaitiez faire compter à l’ENSAE le cours “Optimisation for Data Science” (vaut 5 ECTS au master), et “Introduction to Graphical Models” (vaut 2.5 ECTS au master). Ces cours compteront respectivement 4 et 2 ECTS à l’ENSAE (en suivant la règle de déflation donnée plus haut). Dans la nouvelle procédure (septembre 2020), au lieu de cocher dans pamplemousse un faux cours que l’éléve ne suivra pas, l’équipe SI va créer dans pamplemousse des cours « Cours provisoire compensation master S1 » et S2 avec des nombres d’ECTS différents que les éléves peuvent provisoirement prendre  (suite à la validation/message mi-octobre on  affectera les éléves dans les cours à l’extérieur qu’ils remplacent).
&lt;!--(Pour information, l'ancienne procédure se faisait ainsi: Selectionnez dans Pamplemousse pour 6 ECTS de cours que vous ne souhaitez pas suivre à l'ENSAE, au hasard : Entrepreneuriat 1 (vaut 3 ECTS à l'ENSAE) et Comptabilité Nationale (vaut 3 ECTS à l'ENSAE).)--&gt;
Cette opération va défalquer 6 points d’équivalence sur votre quota de 16 ECTS d’équivalence Master–&amp;gt;ENSAE. (Attention au cours qui apparaissent dans les deux formations ENSAE et Master DS avec des ECTS différents; voir la troisième question du FAQ : il faut défalquer le nombre d’ECTS que le cours rapporte dans la formation d’arrivée).)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ensuite, je vous enverrai courant mi-octobre, un google form à remplir dans lequel vous pouvez écrire 
&lt;!-- : &quot;remplacer entrepreneuriat 1 (3) et compta nat (3) par--&gt; “Optimisation for Data Science” (4) et “Introduction to Graphical Models” (2). Je vérifierai alors la cohérence de vos choix puis les transmettrai à la direction des études. Les changements apparaîtront sur Pamplemousse début novembre. Pour le deuxième semestre, vos choix d’équivalence devront être faits avant le 15 février dans le même google form. Je transmettrai ensuite cette liste à la direction des études de l’ENSAE et au master après vérification de la cohérence de vos choix.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Attention&lt;/strong&gt; :&lt;/em&gt; je ne fais que vérifier la cohérence pédagogique de vos choix d’équivalence, je ne vérifie pas le nombre d’ECTS, leurs équivalents ECTS après déflation et le nombre total des ECTS. Vous êtes seuls responsables en cas d’erreur de calcul sur le nombre d’ECTS. Lisez donc bien toute cette page et en particulier le FAQ vous expliquant les règles d’équivalence.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;sens ENSAE  —&amp;gt; Master DS&lt;/strong&gt; :&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10 ECTS des cours de l’ENSAE peuvent être utilisés pour valider 10 ECTS au Master DS. Dans ce sens, il n’y a pas de déflation des ECTS. Il faudra aussi me communiquer le choix des cours de l’ENSAE que vous souhaitez faire compter au Master DS au 1er semestre et deuxième semestre dans cette même google form (dont le lien vous sera envoyé mi-octobre).&lt;/p&gt;

&lt;!--[Lien intranet Masters](https://intraensae.ensae.fr/_layouts/15/start.aspx#/SitePages/Autres%20Masters%20Recherche.aspx)--&gt;

&lt;p&gt;Quelques conseils :&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;n’hésitez pas à utiliser 10 ou 12 ECTS (M2 -&amp;gt; ENSAE) dès le premier semestre. Le second semestre est souvent vécu comme moins chargé par les étudiants. Il y a surtout plus de matières évaluées par des mémoires au second semestre, ce qui rend plus facile de lisser la charge de travail dans le temps.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;il y a quelques restrictions sur les équivalences : vous ne pouvez pas remplacer un cours obligatoire de l’ENSAE par un cours de M2; vous ne pouvez pas valider de cours non maths/stats/info (cours de langue par exemple) dans le sens ENSAE -&amp;gt; M2, vous ne pouvez pas valider un cours du Master DS à l’ENSAE si vous y avez déjà suivi un cours strictement équivalent, etc. De façon à être sûr que votre choix est valide, n’attendez pas le dernier moment pour me le soumettre dans la google form.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Il y a des cours qui apparaissent dans les deux formations (ENSAE et Master DS), par exemple, mon cours de “compressed sensing”. Pour ces cours, vous pouvez choisir de les valider seulement pour l’ENSAE, seulement pour le master DS ou pour les deux. Dans ce dernier cas, les ECTS que vous rapportent ce cours sont à amputer sur un des deux  cotâts de points d’équivalence (c’est vous qui le choississez). Ces cours étant particuliers, vous pouvez lire les instructions qui suivent pour plus de détails.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Régles particulières pour les cours ouverts dans les deux formations&lt;/strong&gt;
Il y a des cours (il y en avait 8 en 2020) qui sont ouverts dans les deux formations, par exemple le cours “Introduction mathématique au Compressed sensing” et “transport optimal”. Prenons l’exemple du cours de “transport optimal” (OT). Ce cours rapporte 3 ECTS à l’ENSAE et 2.5 ECTS au Master. Ce cours n’étant pas obligatoire, vous avez 5 possibilités :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a) vous ne choisissez pas ce cours ni à l’ENSAE ni au master; il ne vous rapporte aucun ECTS dans aucune des deux formations et vous ne devez déduire aucun point d’équivalence dans aucun des deux quotas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;b) vous choisissez ce cours à l’ENSAE seulement; cela vous rapporte 3 ECTS à l’ENSAE, 0 ECTS au master et vous ne devez déduire aucun point d’équivalence de vos deux quotas&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;c) vous choisissez ce cours au master seulement; cela vous rapporte 2.5 ECTS au master, 0 à l’ENSAE et vous ne devez déduire aucun points d’équivalence de vos deux quotas&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;d) vous choisissez ce cours dans les deux formations; cela vous rapporte 3 ECTS à l’ENSAE, 2.5 ECTS au master et vous choisissez de déduire des points d’équivalence dans le sens ENSAE–&amp;gt;Master. Vous devez alors déduire 2.5 points d’équivalence de votre quota de 10 points d’équivalence ENSAE–&amp;gt;Master et 0 de votre quota Master–&amp;gt;ENSAE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;e) vous choisissez ce cours dans les deux formations; cela vous rapporte 3 ECTS à l’ENSAE, 2.5 ECTS au master et vous choisissez de déduire des points d’équivalence dans le sens Master–&amp;gt;ENSAE. Vous devez alors déduire 3 points d’équivalence de votre quota de 16 points d’équivalence Master–&amp;gt;ENSAE (car celà vous rapporte 3 ECTS à l’ENSAE) et 0 de votre quota ENSAE–&amp;gt;Master.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Attention&lt;/strong&gt; :&lt;/em&gt; Vous devez faire très attention à déduire le bon nombre de points de vos deux quotas concernant ces cours apparaissant dans le catalogue des deux formations. L’idée est de déduire de vos quota le nombre de points qu’un cours vous rapporte dans la formation d’arrivée. Ne vous trompez pas ! en cas d’erreur, vous êtes seuls responsables et si vous avez mal géré vos points d’équivalence, il se peut que vous n’ayez pas assez de points pour valider l’une ou l’autre des deux formations en fin d’année (ce qui est trop tard pour être rattrapé). Pour être bien au clair concernant ces cours, je vous demanderai dans le google doc de vos choix d’équivalence de me donner vos choix concernant spécifiquement ces cours ouverts dans les deux formations.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Validation du stage de fin d’études pour l’ENSAE et du stage du master DS&lt;/strong&gt;
Les élèves de 3eme année du cycle ingénieur doivent partir en stage de fin d’études (ce stage est obligatoire pour l’ENSAE et doit durer au moins 14 semaines). Pour ceux qui suivent un master en parallèle, la direction des études de l’ENSAE accepte que le mémoire de recherche et sa soutenance remplacent le rapport de stage et sa soutenance si un enseignant ENSAE permanent est présent à la soutenance de mémoire. Il faut donc faire en sorte que mémoire et rapport de stage coïncident et d’organiser les soutenances en présence d’un permanent de l’ENSAE. Pour l’ENSAE, il faut que la soutenance ait lieu entre mi-octobre et mi-novembre. Pour le master, la soutenance doit avoir lieu avant la mi-octobre pour être diplomé en première session et avant la mi-décembre pour être diplomé en deuxième session.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Inscription des éléves extérieurs aux cours de l’ENSAE&lt;/strong&gt;
Pour les élèves de l’IPParis inscrits au Master DS voici comment faire pour pouvoir accéder à l’ENSAE, assister aux cours et y passer des examens : &lt;a href=&quot;/assets/Courrier aux masters partenaires.pdf&quot;&gt;Courrier du pôle vie etudiants de l’ENSAE&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autres formations en data science :&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://math.ens-paris-saclay.fr/version-francaise/formations/master-mva/&quot;&gt;Master MVA&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;FAQ :&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Question 1&lt;/strong&gt; : Eléve en 3A de l’ENSAE, est-il possible de faire le master DS et une alternance en entreprise en paralèlle ?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Réponse&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; : Le Master Data Science représente une surcharge de travail très importante par rapport à la 3A qui n’est pas compatible avec une alternance. Par ailleurs, les cours du Master DS ne sont pas regroupés sur certains jours de la semaine contrairement aux cours de l’ENSAE en 3A qui ont été organisés pour laisser aux éléves la possibilité de faire soit un master, soit un double diplôme soit une alternance (mais pas plusieurs choses en même temps).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Question 2&lt;/strong&gt; : Serait-il possible de savoir si le cours de Stats2 enseigné en 2ème année de l’ENSAE est considéré comme un cours pré-requis pour le master DS? 
J’ai suivi tout le cours de M. Tsybakov, j’ai assisté aux séances de TD. Je me demandais si l’évaluation en elle-même était obligatoire comme modalité.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Réponse&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; : Il n’y a rien dans les textes qui vous interdise de postuler à un master DS si vous n’avez pas validé le cours de Mr. Tsybakov. Cependant, mes collègues et moi (qui sommes dans les jury de sélection aux 3 master DS (MVA, StatML, et master DS)) accordont beaucoup d’importance aux deux cours de Mr. Tsybakov ‘Statistiques 2’ et de Mr. Alquier ‘Introduction au machine learning’ lors du processus de sélection des étudiants de l’ENSAE pour un master DS. Il est très fortement recommandé de suivre et valider ces deux cours pour entrer dans un master DS. De même le cour de Nicolas Chopin ‘Simulation et Monte-Carlo’ et le séminaire de modélisation Statistiques de Cristina Butucea sont fortement recommandés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Par ailleurs, pour entrer dans un master DS (MVA, StatML ou Master DS) il est fortement recommandé de choisir la voie de spécialisation de 3A ‘voie Data science, statistique et apprentissage’. Pour cette voie là il y a 3 cours marqué “obligatoires” à faire valider en 2A :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;introduction au machine learning,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;statistique 2,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;simulation et Monte Carlo,
et des cours conseillés :&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Python,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Introduction aux processus,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Séminaire de modélisation statistique.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;En fait, les cours “obligatoires” sont seulement très fortement recommandés et jusqu’à maintenant, aucun éléve ne s’est vu refusé l’accés à une voie parce qu’il n’a pas validé un cours obligatoire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il est cependant possible (mais fortement déconseillé) de s’inscrire dans une autre voie que celle ‘voie Data science, statistique et apprentissage’ pour suivre un master DS. Dans ce cas, il n’y a plus d’équivalence d’ECTS ENSAE/Master et les emplois du temps ne sont pas forcément évident à faire coïncider.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.ensae.fr/wp-content/uploads/2018/09/ensae-brique-2A-2018-2019.pdf&quot;&gt;plaquette des cours de 2A&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.ensae.fr/cycle-ingenieur/2a/&quot;&gt;descriptif de la 2A&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Question 3&lt;/strong&gt; : Le cours de statistiques en grande dimension est présent dans les 2 cursus, mais ne rapporte pas le même nombre de crédits ECTS (4 à l’ensae contre 2.5 au master). Je voudrais confirmer que si je prends ce cours seulement pour l’ensae, je pourrais transférer 4 credits vers le master au S1 ? 
Dans le cas où je prendrais cette matière dans les deux cursus, d’après les règles, je devrais retirer les crédits que rapporte ce cours à mes points d’équivalences utilisables : devrais-je retirer 4 ou 2.5 ? et dans quel sens ensae -&amp;gt; master ou master -&amp;gt; ensae ?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Réponse&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; : C’est une application des règles à la lettre : si un étudiant prend ce cours à l’ENSAE uniquement ça lui rapporte 4 ECTS; au M2 uniquement ça lui rapporte 2.5 ECTS. Si l’étudiant veut le faire compter pour les deux, il doit dépenser des crédits “M2-&amp;gt;ENSAE” ou “ENSAE-&amp;gt;M2”. S’il dépense sur les 10 annuels de “ENSAE -&amp;gt; M2” ça lui coûte 2.5 parce que ça rapport 2.5 au M2, si il dépense sur les 16 annuels “M2 -&amp;gt; ENSAE” ça lui coûte 4 car ça rapportera 4 à l’ENSAE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Question&lt;/strong&gt; : Je souhaiterais savoir s’il est possible de transférer quelques ECTS de cours du S1 du master vers l’ENSAE pour le S2 (dans la limite de 16 ECTS sur l’année). Dans mon cas, j’envisage qu’il me reste à transférer pour le S2 8 ECTS du master vers l’ENSAE mais que je ne choisisse que 3 cours du master, donc 6 ECTS éligibles au transfert.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Réponse&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; :  On peut utiliser l’intégralité des équivalents 16 ECTS M2 -&amp;gt; ENSAE dès le premier semestre. Par contre, l’ENSAE exige 30 ou + ECTS par semestre. Ca peut vouloir dire au premier semestre 16 ECTS du M2 et 14 de l’ENSAE, mais il faut 30 ou + pour chaque semestre. Par ailleurs, il n’y a pas d’échange possible S1 &amp;lt;-&amp;gt; S2. On ne peut donc pas prendre des cours du master au S1 et les faire valider pour le S2 de l’ENSAE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Question&lt;/strong&gt; : Je me pose la question par rapport à la validation des cours de la P2 du Master, qui se chevauchent entre le S1 et le S2 de l’Ensae ; savez-vous pour quel semestre de l’Ensae le transfert d’ECTS Master-&amp;gt;Ensae sera valable en P2 du master ?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Réponse&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; : Les cours du P1 et P2 du master DS sont à faire valider au S1 de l’ENSAE. Ceux du P3 sont à faire valider au S2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Question&lt;/strong&gt; :Concernant le stage de 3A, pouvez-vous me dire s’il y a des démarches particulières à effectuer auprès du master, ou dois-je seulement me contenter de celles de l’ENSAE comme pour les autres stages ?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Réponse&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; : Concernant le stage de fin d’année, il n’y a pas de démarches particulières à faire auprès du master DS, il suffit simplement de remplir votre fiche de stage sur Enex et d’envoyer un mail à Nicoletta Bourgeois indiquant les dates de stage + sujet + lieu du stage + responsable de stage. Toute la partie administrative, en particulier la rédaction de la convention de stage est faite par le bureau des stages de l’ENSAE. Il faut aussi indiquer au service des stages de l’ENSAE que votre stage compte pour le master DS (c’est pour l’organisation des soutenances). Concernant le rapport de stage et sa soutenance, je vous renvoie aux règles énoncées plus haut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Question&lt;/strong&gt; : Ayant récemment reçu une proposition de CDI, je voulais avoir l’assurance qu’il est possible d’effectuer directement un CDI valant pour stage du Master Datascience de Polytechnique. Je sais qu’il est possible côté ENSAE de commencer directement en CDI, mais je voulais savoir si c’est le cas également du master.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Réponse&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; : Oui, vous pouvez faire votre stage en CDI. Il faut juste ne pas oublier de faire sa soutenance de stage.&lt;/p&gt;

&lt;!-- *__Question__ : Est-il possible de transférer un nombre limité d'ECTS d'une matière ? Je m'explique, mettons que j'ai pris Optimal Transport, valant 3 ECTS, mais qu'il ne me reste que 2 crédits ECTS sur mon compteur. Puis-je alors transférer 2 des 3 crédits d'Optimal Transport vers le master ?*

*__Réponse__* : Non, ce n'est pas possible. --&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Question&lt;/strong&gt; : Il me reste 6 ECTS à faire passer de l’ensae vers le master au semestre 2. Toutefois je n’ai qu’une matière à 3 ECTS, et d’autres à 4 ECTS, que je peux faire passer (donc je ne peux pas atteindre 6). Est-il possible de prendre une matière à 3 ECTS, une matière à 4 ECTS, et de les faire compter pour 3 et 3 (pour faire 6)? Exemple : je voudrais écrire :
De l’ENSAE vers le M2:
Je souhaiterais utiliser 6 ECTS pour transférer Reinforcement learning (3) et Projet informatique (3). (alors que le Projet informatique compte en fait pour 4 ECTS à l’ensae.)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Réponse&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; : Ok, dans ce cas. Il faut que tu précises de la manière suivante : 
De l’ENSAE vers le M2:
Je souhaiterais utiliser 6 ECTS pour transférer Reinforcement learning (3) et Projet informatique (vaut 4 à l’ENSAE mais à ne compter que pour 3 du côté master DS).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Question&lt;/strong&gt; : Lorsque l’on décide de faire valider des ECTS d’un programme vers un autre (en décomptant dans le quotas d’ECTS correspondant), les ECTS du programme de départ sont aussi validés ? Par exemple si on suit un cours de 3 ECTS au Master et que l’on souhaite le faire valider à l’ENSAE, on décompte 2 ECTS de son quotas de 16 ECTS Master -&amp;gt; ENSAE et ce cours nous valide 3 ECTS au Master ET 2 ECTS à l’ENSAE c’est bien ça ?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Réponse&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; : Oui, c’est bien ça, le cours rapporte des ECTS dans les deux formations lorsque vous utilisez un des vos quotats.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Question&lt;/strong&gt; : Les cours Deep Learning 1 et Deep Learning 2 du Master sont ils considérés strictement équivalents au cours de l’ENSAE Deep Learning : Models and Optimization ?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Réponse&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; : Le contenu de ces cours se trouve dans les liens suivants &lt;a href=&quot;https://moodle.polytechnique.fr/course/view.php?id=10252&quot;&gt;DL1-Master&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://moodle.polytechnique.fr/course/view.php?id=10245&quot;&gt;DL2-Master&lt;/a&gt; et &lt;a href=&quot;https://www.ensae.fr/courses/reseaux-de-neurones/&quot;&gt;DL-ENSAE&lt;/a&gt;. Les 3 cours couvrent des aspects différents du DL ; vous pouvez alors les suivre tous les trois.&lt;/p&gt;

&lt;!-- 

 &lt;font face=&quot;verdana&quot; size='8' color='red'&gt; Planning des soutenances&lt;/font&gt; 

 [&lt;center&gt;&lt;font face=&quot;verdana&quot; size='8' color='blue'&gt; ici &lt;/font&gt;&lt;/center&gt;](/assets/planning_soutenance_cs_18_19.pdf)



 &lt;font face=&quot;verdana&quot; size='8' color='red'&gt; Liste des articles proposés&lt;/font&gt; 

 [&lt;center&gt;&lt;font face=&quot;verdana&quot; size='8' color='blue'&gt; ici &lt;/font&gt;&lt;/center&gt;](/assets/liste_projets.pdf)


&lt;font face=&quot;verdana&quot; size='8' color='red'&gt; Date limite d'inscription : vendredi 22 février à midi&lt;/font&gt; --&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 09 Apr 2019 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2019/04/09/master-ds/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2019/04/09/master-ds/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Organisation des soutenances de mémoires pour le cours de Compressed Sensing -- année 2019.</title>
        <description>&lt;font face=&quot;verdana&quot; size=&quot;8&quot; color=&quot;red&quot;&gt; Planning des soutenances&lt;/font&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/planning_soutenance_cs_18_19.pdf&quot;&gt;&lt;center&gt;&lt;font face=&quot;verdana&quot; size=&quot;8&quot; color=&quot;blue&quot;&gt; ici &lt;/font&gt;&lt;/center&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;font face=&quot;verdana&quot; size=&quot;8&quot; color=&quot;red&quot;&gt; Liste des articles proposés&lt;/font&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/liste_projets.pdf&quot;&gt;&lt;center&gt;&lt;font face=&quot;verdana&quot; size=&quot;8&quot; color=&quot;blue&quot;&gt; ici &lt;/font&gt;&lt;/center&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;font face=&quot;verdana&quot; size=&quot;8&quot; color=&quot;red&quot;&gt; Date limite d'inscription : vendredi 22 février à midi&lt;/font&gt;
&lt;p&gt;(C’est une date ferme : les élèves non-inscrits à cette date ne pourront pas passer l’examen. Les élèves s’inscrivant tôt auront leur sujet plus tôt.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A chaque groupe de deux élèves sera remis un ou plusieurs articles de recherche en lien avec le cours. Plusieurs niveaux d’implication dans le projet sont possibles :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;présenter l’article (problématique, procédures, résultats, algorithmes, simulations, faire ressortir les idées clefs, etc.) (obligatoire)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;démontrer les résultats mathématiques&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;reproduire les simulations&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;faire une critique personnelle et proposer des idées nouvelles de procédures, de résultats, de simulations, etc.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;proposer des parallèles avec d’autres sujets.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;La validation et l’évaluation du cours de Compressed Sensing se fera sur la base :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Pour ceux désireux de faire des simulations : d’un notebook (très) commenté (en anglais de préférence) en python;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pour ceux désireux de ne faire que de la théorie : d’un mémoire d’au plus 10 pages (en Latex);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;(pour tous) d’une soutenance de 15 minutes, suivie de 5 minutes de questions sur le projet et de 5 minutes de questions de cours pour chacun des deux élèves du groupe.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;La note attribuée à chaque élève dépend :&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;du travail de groupe (niveau de compréhension et regard critique des élèves sur le travail de recherche qui leur a été confié; ainsi que de la qualité du code, s’il y en a)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;des réponses personnelles de chaque élève du groupe aux questions de cours.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Une bonne balance entre théorie et application est aussi bien vue&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Les élèves souhaitant passer cet examen sont invités à mettre en commentaire de ce post, les noms des deux élèves constituant le groupe. S’ils le souhaitent, les élèves sont invités  à préciser s’ils souhaitent un sujet :&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;théorique et appliqué&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;théorique&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;appliqué&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Cependant, même si les organisateurs feront leur maximum pour répondre à l’ensemble de ces requêtes, il se peut qu’elles ne soient pas toutes satisfaites lors de l’attribution des sujets.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’organisation des soutenances (= dates de passage de chaque groupe) se fera pendant les deux derniers cours (5/03 et 12/03).  &lt;font face=&quot;verdana&quot; size=&quot;5&quot; color=&quot;red&quot;&gt;Les projets seront à rendre pour le vendredi 22 mars à midi au plus tard. Les soutenances auront lieu du lundi 25 mars au mardi 2 avril.&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ATTENTION : pour faire valider ce cours, les élèves doivent être enregistrés pour ce cours auprès de l’administration dont ils dépendent. Poster un commentaire sur ce blog n’a pas de valeur administrative.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 28 Jan 2019 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2019/01/28/organisation-soutenance-cours-cs-copie/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2019/01/28/organisation-soutenance-cours-cs-copie/</guid>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
